\section{Schema Matching und Transformation}
\label{ch:schema_matching_transformation}
Im Routing-Adapter wird eine Routinganfrage vom Orchestrierungs-Service an die verschiedenen Routing-Services wie OpenTripPlanner oder Valhalla gestellt. Dafür ist es notwendig, die Routinganfrage im Anfragemodell des Orchestrierungsservices inklusive der mitgelieferten Nutzerpräferenzen auf die konkreten Anfragemodelle der einzelnen Routing-Services abzubilden. Ein wichtiger Faktor dabei ist die korrekte Abbildung der Nutzerpräferenzen auf Routingparameter, um möglichst individualisierte Routen von den Routing-Services zu erhalten. Die Abbildung der Anfragemodelle aufeinander ist nicht trivial und lässt sich auf das Schema Matching-Problem mit einer anschließenden Transformation zurückführen. 


Kapitel \ref{ch:schema_matching_transformation:schema_matching} erklärt das Thema Schema Matching und Kapitel \ref{ch:schema_matching_transformation:transformation} die darauf folgende Transformation. Außerdem ist es wichtig, das gefundene Mapping so abzuspeichern, dass es im laufenden Betrieb der Anwendung immer wieder verwendet werden kann. In Kapitel \ref{ch:schema_matching_transformation:tools} werden verschiedene Tools und Techniken für Schema Matching und Transformation vorgestellt. Abschließend erklärt Kapitel \ref{ch:schema_matching_transformation:umsetzung_im_routingAdatper} die Anwendung und Umsetzung der Techniken und Tools im Falle des Routing-Adapters.

\subsection{Schema Matching}
\label{ch:schema_matching_transformation:schema_matching}
\glqq Ein Schema ist eine Struktur aus Metadaten, die beschreibt, wie Daten, d. h. Instanzen von Benutzern und Anwendungen gespeichert, abgerufen und interpretiert werden können\grqq{} \cite{do_schema_2017}. Jedes Schema besteht aus einer Menge an Schemaelementen mit verschiedenen Eigenschaften wie Name oder Datentyp \cite{peukert_self-configuring_2012}. Ein klassisches Beispiel stellt dabei das Schema einer relationalen Datenbank dar, welches aus Tabellen und Spalten sowie deren Beziehungen besteht und mittels SQL (Structured Query Language) definiert werden kann. Es gibt aber auch andere Arten von Schemadefinitionen. Das Schema eines XML Dokuments wird via XSD (XML Schema Definition) beschrieben und besteht aus Elementen, Attributen, komplexen und primitiven Typen. Ein weiteres Beispiel ist OWL, eine Sprache zur Spezifikation von Ontologien \cite{do_schema_2017}.\par
Schema Matching beschreibt das Suchen von übereinstimmenden (matching) Elementen in verschiedenen Schemata. In den meisten Fällen wird versucht, ein Match, also eine solche Übereinstimmung zwischen zwei Schemata zu finden. Im Falle von \textit{holistic} Schema Matching werden Übereinstimmungen von mehr als zwei Schemata gesucht \cite{rahm_largescale_2019}. Ein Match stellt eine Beziehung von einem oder mehreren Elementen in einen Schema mit einem oder mehreren Elementen in einem anderen Schema dar \cite{bernstein_generic_2011}.\par
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/05_schema_matching_example.pdf}
    \caption{Schema Matching Beispiele (in Anlehnung an \cite{xie_semi-automatic_2016})}
    \label{fig:schema_matching_example}
\end{figure}
Abbildung \ref{fig:schema_matching_example} zeigt ein Beispiel für ein Matching zwischen dem Schema einer StudentenInfo und dem Schema eines Studenten. Beide Schemata beschreiben ein ähnliches Konzept. Die Elemente (Vorname, Nachname, Personummer etc.) der beiden Schemata werden beim Matching in Relation gesetzt. So besitzen \textit{MatrikelNr} aus der StudentenInfo und \textit{MatNr} aus dem Studenten eine sehr hohe Übereinstimmung und werden in Folge gematched. Wie am Beispiel von \textit{Vorname} und \textit{Nachname}, die beide auf das Feld \textit{Name} abgebildet werden, zu sehen, können auch mehrere Elemente des linken mit dem gleichen Element des rechten Schemas in Relation gesetzt werden. In diesem einfachen Fall wird aber immer nur auf ein Element, und zwar das mit der höchsten Übereinstimmung, im rechten Schema gematched.\par
Schema Matching spielt im Datenbankenumfeld schon mehrere Jahrzehnte eine große Rolle und wurde hier vor allem zur Datentransformation und zum Datenaustausch eingesetzt \cite{smith_role_2009}. Mit dem Aufschwung des Semantic-Webs, Web-Services und der serviceorientierten Architektur (SOA) hat Schema Matching aber auch in anderen Bereichen Anwendung gefunden. Web-Services wurden durch WSDL (Web Service Description Langauge) beschrieben und via UDDI (Universal Description, Discovery and Integration), einem Verzeichnisdienst, im Internet bereitgestellt. Das Finden passender Web-Services und deren Verwendung ohne weiteren Programmieraufwand stellte sich jedoch als problematisch dar, weil es schwierig war, automatisch kompatible Schnittstellen zu schaffen. Mittels Schema Matching sollten deswegen semantisch passende Parameter gefunden werden \cite{guo_matching_2005}.\par
Heute findet Schema Matching in vielen Bereichen Anwendung und ist daher unabhängig vom Anwendungsfeld ein eigenes aktives Forschungsgebiet \cite{smith_role_2009}. Im Bereich Enterprise Application Integration (EAI) ist das manuelle Matchen von Schemata aufgrund ihres Umfangs sehr aufwendig, was diesen Bereich zu einem der wichtigsten Anwendungsfelder von (semi)-automatisiertem Schema Matching macht. Ziel ist hierbei das Zusammenspiel vieler Anwendungen in einem großen Geschäftsprozess \cite{wang_parameter_2008}. Dabei geht es oft um die unternehmensweite Integration und Migration von Daten und Datenschemata in ein großes gemeinsames Schema zum Erstellen eines Data Warehouse oder einer Katalogintegration. Aber auch bei der Verarbeitung und Mapping von Nachrichten verschiedener Dienste kommt Schema Matching zum Einsatz \cite{bernstein_generic_2011, hutchison_survey_2005}.

\subsubsection{Techniken}
\label{ch:schema_matching_transformation:schema_matching:techniken}
Der Prozess des Schema Matchings lässt sich grob in das Finden von Ähnlichkeiten zwischen den Elementen zweier Schemata und die Auswahl der tatsächlichen Matches aufteilen. Im ersten Schritt wird meist mittels verschiedener Kriterien eine oder mehrere Ähnlichkeits-Matrizen zwischen Ausgangs- und Zielschema aufgebaut. Durch die Aggregation der Informationen in den Matrizen werden anschließend die wahrscheinlichsten Elementpaare zwischen den zwei Schemata ausgewählt und als Match markiert \cite{peukert_self-configuring_2012}.\par
Es gibt viele verschiedene Techniken zum Finden von Ähnlichkeiten und Auswählen von Matches. Anhand der verwendeten Techniken und weiteren Faktoren wie bspw. dem Grad der Automatisierung lassen sich Matcher klassifizieren. Eine der verbreitetsten Klassifizierungen ist die Unterscheidung in instanzbasierte oder schemabasierte Matcher \cite{kettouch_using_2017}. Während schemabasierte Matcher Informationen auf Schemaebene wie Elementname, Datentyp und Datenstruktur betrachten, betrachten instanzbasierte Matcher den tatsächlichen Inhalt oder die Werte einer Instanz \cite{bernstein_generic_2011, do_schema_2017}. Eine weitere beliebte Unterscheidung besteht zwischen struktur- und elementbasiertem Matching. Bei elementbasiertem Matching werden nur die einzelnen Elemente eines Schemas oder einer Instanz miteinander verglichen, um Ähnlichkeiten oder Übereinstimmungen zu finden \cite{bernstein_generic_2011}. Ein klassisches Beispiel für ein schema- und elementbasiertes Matchingverfahren ist das linguistische Matching. Beim linguistischen Matching werden vor allem die Namen, aber auch manchmal die Beschreibungen und andere textuelle Eigenschaften von Elementen verglichen \cite{rahm_largescale_2019}. Der Vergleich wird mithilfe von verschiedenen Methoden zum Vergleichen von Strings, wie String-Distance, Stemming, Tokenization, Substring-Matching und anderen Natural Language Prozessing Methoden durchgeführt. Aber auch zusätzliche Informationen in Form von Thesauri, Synonym- oder Akronymverzeichnissen können hinzugezogen werden, um das Matching zu verbessern oder Domänenwissen einfließen zu lassen \cite{hutchison_survey_2005, bernstein_generic_2011}.\par
Eine Alternative zum elementbasierten Matching ist das strukturbasierte Matching. Bei strukturbasiertem Matching wird der Kontext sowie Kombinationen von Elementen betrachtet. Die Ähnlichkeit von Elementen wird dabei anhand ihrer Nachbarschaft oder ihrer Position in der Hierarchie bzw. Baumstruktur des Schemas bestimmt \cite{rahm_largescale_2019, bernstein_generic_2011}. Sie hängt somit von der strukturellen Ähnlichkeit der Elemente oder Elementgruppen ab \cite{xue_evolutionary_2017}. Welche tatsächliche Struktur bzw. Kontext betrachtet wird hängt wiederum von der Konkreten Ausprägung des strukturbasierten Matchings ab. Ein Beispiel für strukturbasiertes Matching ist  das graphbasiertes Matching. Beim graphbasierten Matching werden Elemente und Elementgruppen anhand ihrer Position im Schemagraph verglichen. Nachbarschaft und andere Relationen werden also auf dem Schemagraphen ausgewertet. Dabei kommen verschiedene Algorithmen zum Vergleichen von (beschrifteten) Graphen und ihren Knoten zum Einsatz \cite{hutchison_survey_2005}.\par
Es gibt noch viele andere Arten von Matchern, die bspw. regel-, constraint- oder nutzerbasiert arbeiten. Einige dieser Matcher stellen neben den gefundenen Matches auch weitere semantische Informationen zu Elementen wie \textit{ist ein} oder \textit{ist Teil von} Beziehungen zur Verfügung \cite{rahm_largescale_2019}. Das Ergebnis eines Matchers kann zudem durch die Kombination mit anderen Matchern verbessert werden. Beim sogenannten hybrid Matching werden verschiedene Techniken gleichzeitig angewendet, um ein besseres Resultat zu erhalten. Es gibt aber auch die Möglichkeit, die Resultate verschiedener Matcher nach dem Matching zu kombinieren \cite{do_matching_2007}. Bernstein et al. \cite{bernstein_generic_2011} bietet eine detaillierte Übersicht über die meist verwendeten Matching-Techniken und deren Klassifikation. Ein weiterer Aspekt bei der Klassifikation von Matchern ist die Komplexität des Matchings. Während 1:1 Matches wie \textit{Geocoordinates} auf \textit{Geocoord} vergleichsweise wenig Komplexität enthalten, können Matches auch aus mehreren Elementen und deren Kombination bestehen. Ein oft genanntes Beispiel, dargestellt in Abbildung \ref{fig:schema_matching_example}, ist hierbei das Matchen eines \textit{Vorname} und \textit{Nachname} Elements auf ein einziges \textit{Name} Element \cite{do_matching_2007, lee_xml_2004}. Aber auch die Menge der betrachteten Schemata und dadurch die Komplexität des Matchings kann sich vergrößern. Werden mehr als zwei Schemata betrachtet, spricht man vom sogenannten \textit{holistic} Matching \cite{kettouch_using_2017}.

\subsubsection{Automatisierungsgrad}
\label{ch:schema_matching_transformation:schema_matching:automatisierungsgrad}
Neben der Komplexität von Matchern ist der Grad der Automatisierung ein weiteres Unterscheidungsmerkmal. Es gibt manuelle Matcher, die dem Nutzer lediglich eine (grafische) Oberfläche für das Matchen bieten, semi-automatische Matcher, die den Nutzer bspw. durch Vorschläge unterstützen und voll-automatische Matcher, die Matches ganz ohne Nutzerinteraktion berechnen \cite{kettouch_using_2017}.\par
Ein Problem, in erster Linie für voll-automatische Schema Matcher, stellen Heterogenität, Vieldeutigkeit und Subjektivität von Schemata dar. Das Format bzw. die Sprache in der ein Schema definiert ist, schränkt die Ausdrucksmächtigkeit des Schemas ein, z. B. durch fehlende Maßeinheiten oder unterstützte Datenkonzepte \cite{falconer_interactive_2011}. Das bedeutet, dass ein Schema niemals die komplette Semantik aller möglichen Daten abbilden kann \cite{xie_semi-automatic_2016}. Diese Problematik wird noch verstärkt durch die große Heterogenität von Schemata. Für das Matching von Schemata spielen Kontext und Semantik, wie z. B. die Domäne bzw. die Wahrnehmung der Domäne durch den Schemaersteller, eine große Rolle \cite{do_matching_2007}. Dadurch können zwei Schemata, die eigentlich das gleiche Konzept beschreiben, abhängig von verschiedenen Faktoren, wie bspw. der Detailtiefe oder ihres Verwendungszwecks, vollkommen verschieden ausfallen \cite{falconer_interactive_2011}. Das Matching zwischen Schemata ist subjektiv, da es abhängig von der Weltwahrnehmung des Matchers (ob Mensch oder Maschine) ist. Dadurch werden unterschiedliche Matches plausibel \cite{bernstein_generic_2011}. All diese Probleme resultieren in Unsicherheit und folglich Ungenauigkeit beim Matchen von Schemata \cite{xie_semi-automatic_2016}.\par
Um diese Unsicherheit zu kompensieren, ist meist Nutzerinteraktion erforderlich. Dabei werden Schemata teils komplett manuell von Domänenexperten gematched oder die Parameter eines Schema Matchers von Hand eingestellt und kalibriert. Auch Ansätze, bei denen ein Mensch die Ergebnisse nachbearbeitet oder während des Matchingprozesses durch Feedback beeinflusst, sind verbreitet \cite{peukert_self-configuring_2012,bernstein_generic_2011,rahm_largescale_2019}. Gerade für große Schemata werfen derartige Nutzerinteraktion aber wieder neue Probleme, wie die Visualisierung oder den Zeitaufwand der manuellen Arbeit auf \cite{bernstein_incremental_2006}. Weitere Schwierigkeiten beim Matchen großer Schemata bestehen in der Explosion des Suchraums. Um sicherzugehen, dass das beste Match für ein Element gefunden wurde, muss das Element mit allen anderen Elementen verglichen werden \cite{do_schema_2017}. Die Komplexität erhöht sich noch einmal, betrachtet man nicht nur 1:1 Matches von Elementen sondern auch n:m Kardinalitäten oder das Matching ganzer komplexer Typen mit mehreren Elementen \cite{do_matching_2007}.\par
Für die Probleme und Hindernisse beim Schema Matching gibt es eine große Spanne an Lösungsansätzen und neuer Verfahren. Um bspw. die Skalierungsprobleme bei großen Schemata in den Griff zu bekommen, wurden parallele Matcher sowie verschiedene Techniken zum Eingrenzen des Suchraums entwickelt \cite{bernstein_generic_2011, rahm_largescale_2019}. Aber auch die Interaktion des Nutzers während und nach dem Matching kann verbessert werden. So soll durch iteratives Matching verhindert werden, dass die Visualisierung für den Nutzer zu überwältigend wird \cite{bernstein_incremental_2006}. Die Interaktion selbst kann durch bekannte Features wie Drag and Drop sowie verbesserte Konfigurationsmöglichkeiten und Visualisierungen nutzerfreundlicher gestaltet werden \cite{bernstein_generic_2011}. All diese Anpassungen verfolgen das Ziel, die oben genannten Probleme mithilfe von Ansätzen zu lösen, bei denen der Mensch im Fokus steht \cite{falconer_interactive_2011}. Dabei hat sich das Top-K Matching als ein guter Mittelweg zwischen menschlicher Interaktion und automatisiertem Matching herauskristallisiert. Die Idee hinter Top-K Matching ist, dass für jedes Element statt einem Match, k Matches gesucht werden, aus denen ein Nutzer auswählen kann \cite{gal_managing_2006}.\par
\begin{figure}[htpb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/05_top_k_schema_matching_example.pdf}
    \caption{Top-K Schema Matching Beispiele (in Anlehnung an \cite{xie_semi-automatic_2016})}
    \label{fig:top_k_schema_matching_example}
\end{figure}
In Abbildung \ref{fig:top_k_schema_matching_example} ist ein Beispiel für Top-K Schema Matching zu sehen. Im Gegensatz zu Abbildung \ref{fig:schema_matching_example}, in der nur das Element mit der höchsten Übereinstimmung gematcht wurde, haben einige Elemente aus dem linken Schema jetzt mehrere Matches im rechten Schema. Beispielsweise Matched das Element \textit{MatrikelNr} sowohl auf \textit{PersoNummer} als auch auf \textit{MatNr}.\par\clearpage
Es gibt eine Vielzahl an Techniken und Tools die auf Top-k Matching aufbauen \cite{gal_heterogeneous_2018, sahay_schema_2020, shraga_adnev_2020, zhang_reducing_2020}. Unter anderem gibt es Ansätze, die versuchen mittels lernender Ranking-Algorithmen die Liste der k Alternativen vorzusortieren oder automatisiert daraus zu wählen \cite{gal_heterogeneous_2018}. Aber auch andere Techniken aus dem Bereich Machine Learning können für Schema Matching zum Einsatz kommen. So werden bspw. Clustering Techniken verwendet, um ähnliche Elemente zu finden \cite{sahay_schema_2020}. Eine weitere neue Entwicklung verwendet Deep Neural Networks, um eine vorberechnete Ähnlichkeitsmatrix nachzubearbeiten und zu verbessern. Dadurch soll es möglich werden, durch Trainingsdaten aus verschiedenen Domänen stabile und genaue Matches ohne menschliche Interaktion zu finden \cite{shraga_adnev_2020}. Im Gegensatz zum maschinellen Lernen, das versucht den Menschen beim Schema Matching zu ersetzen, gibt es auch einen Ansatz, bei dem viele Menschen eingesetzt werden, um ein Match zu verbessern und zu validieren. Anhand von Crowdsourcing Plattformen sollen einfache Fragen an viele Menschen gleichzeitig gestellt werden, welche zuvor von einem Schema Matcher generiert wurden, um seine Ergebnisse gezielt zu validieren oder Unsicherheiten während des Matchings zu reduzieren \cite{zhang_reducing_2020}.

\subsection{Schema Transformation}
\label{ch:schema_matching_transformation:transformation}
Um eine Routinganfrage an den Routing-Adapter erfolgreich in eine konkrete Routinganfrage für einen Routing-Service umzuwandeln, muss nach der Identifikation der übereinstimmenden Elemente in den beiden Schemata durch Schema Matching eine Transformation stattfinden. Bei dieser Transformation werden die Daten in der Struktur des Quellschemas, also die Routinganfrage, in die Struktur des Zielschemas, also der konkreten Routinganfrage an einen Routing-Service, überführt \cite{boukottaya_schema_2005}. Das Resultat eines Matchingvorgangs ist in der Regel ein Mapping, also eine Abbildung vom Quell- auf das Zielschema. Die Umsetzung eines solchen Mappings ist eine Transformation und kann mittels einer Sprache zur Datentransformation definiert werden. Die Transformation liegt dann in Form eines Transformationsskripts vor und kann immer wieder auf die Instanzen des Quellschemas angewendet werden, um Instanzen des Zielschemas zu erhalten. Beispiele solcher Sprachen sind SQL, XQuery, OWL und XSLT \cite{bellahsene_evaluating_2011}.\par
Aber nicht nur Transformationssprachen kommen für Transformationen zum Einsatz. Für das Mappen von Modellklassen auf DTOs (siehe Kapitel \ref{ch:entwurf:gesammtarchitectur:kommunikation}) oder auch für die Transformation von Daten innerhalb der Businesslogik gibt es in verschiedenen Programmiersprachen eine Vielzahl von Mapping-Tools. In dieser Arbeit wird bspw. das .NET Mapping-Tool AutoMapper \cite{automapper_automapperautomapper_2021} für das Mapping zwischen Modellklassen und DTOs verwendet (siehe Anhang \ref{appendix:implementierungsdetails:microservice_konfiguration}). Ein Beispiel für ein Mapping-Tool aus dem Java-Umfeld mit ähnlichen Funktionen zu AutoMapper ist das Tool MapStruct \cite{mapstruct_mapstruct_2021}. Beide Tools definieren im Code ein Mapping der jeweiligen Quellklasse auf die entsprechende Zielklasse.\linebreak Dieses Mapping kann anschließend immer wieder angewendet werden, um eine Instanz der Quellklasse in eine Instanz der Zielklasse zu transformieren. Derartige Mapping-Tools haben für die Anwendung bei vordefinierten Transformationen im Code eindeutige Vorteile, wie das Mappen gleichnamiger Felder und die automatische Transformation kompatibler Typen. Für ein konfigurierbares Mapping, wie es im Routing-Adapter benötigt wird, sind sie jedoch weniger geeignet, da das Mapping im Code festgelegt wird und somit nicht zur Laufzeit angepasst werden kann.\par
Wie bereits in Kapitel \ref{ch:entwurf:routing_adapter:mapping_nutzerpräferenzen_auf_routingparameter} erwähnt, soll in dieser Arbeit für die Transformation im Routing-Adapter XSLT eingesetzt werden. XSLT ist eine deklarative Sprache für die Transformation von XML Dokumenten in andere XML Dokumente. Die tatsächliche Transformation wird von einem sogenannten XSLT-Prozessor anhand der in XSLT definierten Regeln durchgeführt. Im Gegensatz zu den oben beschriebenen Mapping-Tools AutoMapper und MapStruct ist es dadurch möglich zur Laufzeit das verwendete XSLT auszutauschen und dadurch eine andere Transformation durchzuführen. Es gibt auch Mapping-Tools wie bspw. JMapper \cite{jmapper-framework_jmapper_2021}, die neben einer Konfiguration des Mappings im Code auch eine Konfiguration über zur Laufzeit austauschbarem XML ermöglichen. Diese XML Konfigurationen haben jedoch den Nachteil, dass sie im Gegensatz zu XSLT nicht standardisiert sind und somit kaum von anderen Tools, wie bspw. Schema Matchern unterstützt werden. Ein weiterer Vorteil von XSLT ist neben der Unterstützung durch Tools auch die Unterstützung durch IDEs, die das Erstellen und Editieren vereinfachen. Außerdem baut XSLT ebenfalls auf dem semantisch ausdrucksstarkem XML auf, was es einfacher macht, die Transformation als Mensch zu verstehen.\par
In XSLT können via \textit{<xsl:template>} sogenannte \textit{Template-Regeln} definiert werden. Eine Template-Regel definiert, wie ein Teil oder Konstrukt des Quellschemas in das Zielschema überführt wird. Dabei können die Werte des Quellschemas mittels \textit{<xsl:value-of>} in das Zielschema übernommen werden. Template-Regeln können durch Verwendung von \textit{<xsl:apply-templates>} geschachtelt und immer wieder aufgerufen werden, was es ermöglicht, strukturierte Transformationsskripte zu schreiben \cite{waworuntu_xsltgen_2006}. Trotz dieser Tatsache ist das manuelle Schreiben von XSLT-Transformationen aufwendig und zeitintensiv \cite{boukottaya_schema_2005}. Es gibt Ansätze zum direkten automatisierten Generieren von XSLT-Skripten zur Transformation von XML in HTML, wenn Quell- und Zielschema bekannt sind \cite{waworuntu_xsltgen_2006}. Bei der Anwendung auf komplexere Fälle treten jedoch die gleichen Probleme wie beim Schema Matching auf. Daher empfiehlt es sich, in diesem Fall einen Schema Matcher zu verwenden und zu versuchen das Matching Resultat automatisiert in ein XSLT-Skript zu überführen, wie es bspw. bei Biztalk-Mapper der Fall ist \cite{bernstein_incremental_2006}. Andere Tools, wie bspw. Stylus Studio \cite{stylus_studio_xml_nodate} stellen grafische Oberflächen zur Verfügung, um XSLT-Skripte interaktiv zu erstellen.

\subsection{Schema Matching und Transformations Tools}
\label{ch:schema_matching_transformation:tools}
Die Anwendungsfelder von Schema Matching, Mapping und Transformation werden immer umfangreicher, wodurch eine Vielzahl verschiedenster Tools entwickelt wurde \cite{bellahsene_evaluating_2011}. Einige Tools werden kommerziell vermarktet, wohingegen andere Open-Source Forschungsprojekte sind \cite{bernstein_incremental_2006}. Es gibt Tools mit und ohne grafische Oberfläche sowie verschiedenste Arten der Automatisierung von manueller Bedienung bis hin zur automatischen Auswahl des passenden Matchers \cite{bernstein_generic_2011, falconer_interactive_2011}. Manche Tools führen nur den Schema Matching-Prozess durch, andere generieren fertige Transformationsskripte \cite{bellahsene_evaluating_2011}. Im Folgenden sollen einige der populärsten Tools kurz vorgestellt werden. Dabei liegt der Fokus in dieser Arbeit vor allem auf Tools mit grafischer Oberfläche, um das gefundene Matching überprüfen und anpassen zu können.

\subsubsection{Clio}
\label{ch:schema_matching_transformation:tools:clio}
Clio \cite{popa_mapping_2002} ist ein interaktives, semi-automatisches Schema Matching Tool entwickelt durch eine Kollaboration von IBM und der University of Toronto. Ein Teil des Tools ist in dem Datenmodellierungs- und Integrationstool IBM Rational Data Architect wiederzufinden \cite{falconer_interactive_2011, waworuntu_xsltgen_2006}. Clio bietet die Möglichkeit zur grafisch interaktiven Verarbeitung von Beispieldaten. Die aus diesen Beispielmatches gewonnenen Erkenntnisse werden von dem attributbasierten interaktiven Matcher des Tools eingesetzt, um das Matching von Schemata zu verbessern \cite{waworuntu_xsltgen_2006, do_schema_2017}.

\subsubsection{PROMT}
\label{ch:schema_matching_transformation:tools:promt}
PROMT \cite{noy_prompt_2003} ist ein Plug-in für einen Ontologieeditor. Es werden verschiedene Operationen für Ontologien definiert wie Vereinigung, Differenzierung und Matching. Nach Auswahl eines Quell- und Zielschemas berechnet PROMPT eine Menge an potenziellen Matches basierend auf linguistischer Analyse. Die Matches werden dem Nutzer angezeigt, der diese verifizieren oder ablehnen kann. Basierend auf der Nutzerinteraktion werden dann neue Matches gesucht bis das Matching abgeschlossen ist \cite{falconer_interactive_2011}. PROMT unterstützt seinerseits Plug-ins, die verschiedene Prozessschritte ersetzen oder modifizieren können. Beispielsweise dient das Plug-in Anchor-PROMT \cite{noy_anchor-prompt_2001} zur Erweiterung der strukturellen Analysemöglichkeiten von PROMT.

\subsubsection{Altova MapForce}
\label{ch:schema_matching_transformation:tools:altova_mapforce}
Altova MapForce \cite{altova_data_nodate} ist ein kommerzielles grafisches Datenmappingtool, das viele Formate, unter anderem XML und JSON, unterstützt. Das Mapping erfolgt manuell via Drag and Drop in einer grafischen Oberfläche. Das erstellte Mapping kann via XSLT, XQuery oder Java-Code abgespeichert werden. Altova MapForce bietet zwar kein (semi)-automatisches Matching, allerdings können die Kindelemente manuell verbundener Elemente automatisch gematched werden, wenn sie den gleichen Namen besitzen \cite{falconer_interactive_2011}. Ein Beispiel für dieses Verhalten ist das Verbinden zweier Adressen \textit{Depature} und \textit{StartAddress}. Dabei werden die Kindelemente dieser Adressen, wie \textit{StreetAndNumber}, \textit{City} und \textit{PostalCode}, automatisch gematcht, da sie den gleichen Namen besitzen.

\subsubsection{Stylus Studio}
\label{ch:schema_matching_transformation:tools:stylus_studio}
Stylus Studio \cite{stylus_studio_xml_nodate} ist, ähnlich wie Altova MapForce, ein kommerzielles grafisches Matching Tool. Es werden unter anderem XML und relationale Datenbanken unterstützt. Auch in Stylus Studio kann der Nutzer via Drag and Drop Schemaelemente verbinden, um ein Mapping herzustellen. Es werden keine (semi)-automatischen Matching Funktionalitäten angeboten. Das Mapping kann via XSLT oder XPath exportiert werden \cite{falconer_interactive_2011}.

\subsubsection{BizTalk Mapper}
\label{ch:schema_matching_transformation:tools:biztalk_mapper}
Microsoft BizTalk Mapper \cite{ohlinger_verwenden_2017, bernstein_incremental_2006} ist ein in den Enterprise Service Bus BizTalk-Server integrierter Schema Matcher und Mapper. Ein Enterprise Service Bus ist eine zentrale Softwarekomponente, die die Integration verteilter Services ausführt und ihre Schnittstellen für andere Anwendungen oder Teile des Unternehmens zur Verfügung stellt. Das interaktive Tool BizTalk Mapper mit grafischer Oberfläche schlägt dem Nutzer Kandidaten für potenzielle Matches vor \cite{bernstein_incremental_2006}. Aufgrund dessen, dass das Tool für das Matching von XML Nachrichten verschiedener Systeme im Enterprisebereich entwickelt wurde, sind Matching-Engine und Nutzeroberfläche für große Schemata optimiert \cite{falconer_interactive_2011}. Fertige Mappings werden in Form von XSLT-Dateien abgespeichert und stehen BizTalk-Server anschließend im Betrieb zur Verfügung \cite{bernstein_incremental_2006}.

\subsubsection{Cupid}
\label{ch:schema_matching_transformation:tools:cupid}
Cupid \cite{madhavan_generic_2001}, entwickelt in einem Projekt von Microsoft Research, verwendet eine Kombination aus linguistischen, constraint-basierten und strukturbasierten Matchern, um Mappings zwischen XML Schemata zu finden. Damit ist Cupid ein hybrides Matching Tool. Zur Unterstützung des Matchings kann Cupid auf manuell definierte Thesauri zurückgreifen \cite{hutchison_survey_2005}. Aufgrund der Annahme, dass der Großteil der Information eines Schemas in den Blättern des Schemabaums liegt, beurteilt Cupid die strukturelle Ähnlichkeit innerer Knoten basierend auf der Ähnlichkeit ihrer Blätter. Zur Auswahl tatsächlicher Matches wird ein Schwellenwert eingesetzt, der entscheidet, ob die Übereinstimmung groß genug für ein erfolgreiches Match ist \cite{gal_making_2012, boukottaya_schema_2005}. Das automatisch errechnete Mapping kann anschließend im BizTalk Mapper angezeigt und von dort weiter zu XSLT verarbeitet werden \cite{madhavan_generic_2001}.

\subsubsection{OntoBuilder}
\label{ch:schema_matching_transformation:tools:ontoBuilder}
OntoBuilder \cite{gal_automatic_2005} ist ein Tool zur Extraktion von Ontologien aus Webanwendungen. Eine der Funktionen von OntoBuilder ist das Matchen von extrahierten Ontologien mit einer Reihe an Matching- und Filter-Algorithmen. OntoMatcher \cite{roitman_providing_2008} ist eine Erweiterung von OntoBuilder, die basierend auf der Ähnlichkeitsmatrix Top-K Matching Funktionalität in OntoBuilder integriert. Die Top-K Vorschläge werden dem Nutzer über eine interaktive Nutzeroberfläche präsentiert, sodass dieser ein exaktes Matching erstellen kann.

\subsubsection{iMap}
\label{ch:schema_matching_transformation:tools:imap}
iMap \cite{dhamankar_imap_2004} ist ein semi-automatischer Matcher, der das Matching-Problem als ein großes Suchproblem im Raum der potenziellen Matches betrachtet. Für die Suche werden Heuristiken basierend auf verschiedenen Instanzdaten verwendet. Zusätzlich werden Suchverfahren verwendet die auf Varianten der Daten operieren. Diese Varianten werden durch Konkatenation von textuellen Werten bzw. durch das Anwenden arithmetischer Operationen auf nummerische Werte errechnet \cite{sahay_schema_2020, gal_making_2012}. Diese Anpassungen erlauben es iMap, den großen Suchraum vor allem für nicht-hierarchische Daten effizient zu durchsuchen, was durch Anpassungen der Suche durch Domänenexperten weiter verbessert werden kann. \cite{lee_xml_2004, sahay_schema_2020}.

\subsubsection{COMA}
\label{ch:schema_matching_transformation:tools:coma}
COMA (COmbination of MAtching algorithms) \cite{do_chapter_2002} bzw. COMA++ \cite{aumueller_schema_2005} ist ein generisches Schema Matching Tool mit einer großen Bibliothek verschiedener Matcher und Möglichkeiten diese zu kombinieren. In dieser Arbeit soll COMA++ verwendet werden, um Vorschläge für das Mapping der Nutzerpräferenzen auf die Routingparameter zu generieren. COMA++ erweitert die Plattform COMA zur flexiblen Kombination von Matching Algorithmen, um eine grafische Nutzeroberfläche, weitere Matching-Algorithmen und Strategien sowie einer Infrastruktur zum effizienten Matchen von großen Schemata \cite{do_matching_2007, do_schema_2017}. Der Import von Schemata erfolgt als OWL, XSD oder einer ähnlichen Sprache mit entsprechenden Möglichkeiten zur Schema-Modellierung. Insbesondere große Schemata bestehend aus mehreren Dokumenten können importiert werden \cite{do_matching_2007}. COMA++ kann automatisch Matchings zwischen Quell- und Zielschema erstellen und diese in Form von Linien grafisch darstellen. Anhand einer Farbskala kann der Nutzer die Güte des gefundenen Matches zwischen zwei Elementen ablesen. Außerdem sehen verschiedene \mbox{Matcher} Nutzerinteraktion in Form von Feedback während des Matchingvorgangs vor \cite{falconer_interactive_2011}. Die Auswahl des jeweiligen Matchers bzw. einer Kombination aus Matchern und deren Konfiguration ist ebenso über die Nutzeroberfläche möglich. Gefundene Matches können im OWL oder RDF Format exportiert und abgespeichert werden \cite{do_schema_2017}. Die Plug-in-Architektur von COMA++ lässt einfache Erweiterungen des Tools um weitere Matching-Algorithmen und deren Kombination in Form von sogenannten Workflows zu. Dadurch können gefundene Matches durch die Kombination und Verbesserung mit den Ergebnissen anderer Matching-Algorithmen verfeinert werden \cite{do_schema_2017}. Die Matcher Bibliothek von COMA++ beinhaltet klassisch linguistische Matcher, aber auch fortgeschrittenere Verfahren wie kontextabhängiges Matching (\textit{context dependent matching}), fragmentbasiertes Matching (\textit{fragment based matching}) und wiederverwendungsorientiertes Matching(\textit{ruse-oriented matching}). Kontextabhängiges Matching bietet sich vor allem für Schemata mit vielen geteilten Schema-Elementen an \cite{do_matching_2007}. Ein geteiltes Schema-Element wäre bspw. ein Ort in Form von Geokoordinaten und Adressen. Im Falle des Routing-Adapters kommen mindestens zwei solche Orte (Start und Ziel) vor, wobei es jedoch keinen Sinn ergibt, den Start auf das Ziel zu matchen. Kontextabhängiges Matching betrachtet nicht nur die Ähnlichkeit der \textit{Ort-Elemente}, sondern auch deren Kontext und ist dadurch in der Lage, Start- und Zielorte zu unterscheiden, obwohl sie auf Elementebene sehr ähnlich sind. Fragmentbasiertes Matching bietet sich vor allem für große Schemata an. Um die Interaktion des Nutzers und die Performance im Fall von großen Schemata zu verbessern, werden diese in kleinere Fragmente aufgeteilt, was den Matchingprozess vereinfacht. Die Aufteilung in Fragmente kann entweder vom Nutzer vorgenommen oder automatisch anhand von Heuristiken durchgeführt werden. Do et al. beschreibt die detaillierte Funktionsweisen der verschiedenen Matching-Algorithmen und Strategien in \cite{do_matching_2007} und \cite{do_schema_2017}.

\subsubsection{Fazit}
\label{ch:schema_matching_transformation:tools:fazit}
Trotz der Vielzahl an Tools ist das Finden eines passenden Schema Matchers nicht einfach. Es ist schwer, ein Tool zu finden, dass mehrere Aufgaben wie (semi)-automatisiertes Matching und das Generieren von Transformationsskripten auf einmal erfüllt. Diese Aufgaben können jedoch auch von zwei verschiedenen Tools übernommen werden. Insbesondere die Transformation kann, bspw. für eine Ausgabe des Matching Ergebnisses als XSLT, selbst implementiert werden. In Tabelle \ref{table:schema_matching_tools} ist eine Übersicht über die oben genannten Tools zu sehen.\par
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabularx}{1\textwidth}{|X|X|X|X|}
 \hline
 \textbf{Tool} & \textbf{Open-Source verfügbar} & \textbf{Kostenlos} & \textbf{Automatisierung}\\ [0.5ex] 
 \hline\hline
 Clio & Nein & Nein, nur noch als Teil von IBM Rational Data Architect erhältlich & Semiautomatisches Matchen anhand von Beispieldaten\\
 \hline
 PROMT & Keine Information & Keine Information  & Semi-automatisches Ontologie Mapping\\
 \hline
 Altova MapForce & Nein & Nein, nur Testversion & Automatisches Matchen von Kindelementen\\
 \hline
 Stylus Studio & Nein & Nein, nur Testversion  & Nein\\
 \hline
 BizTalk Mapper & Nein & Nein, nur als Teil von BizTalk Server erhältlich & Automatische Matching Vorschläge\\
 \hline
 Cupid & Keine Information & Keine Information & Automatisches Schema Matching\\
 \hline
 OntoBuilder & Nicht lauffähig & Ja & (Semi)-automatisches Ontologie Matching\\
 \hline
 iMap & Keine Information & Keine Information & Semi-automatisches Schema Matching\\
 \hline
 COMA & Ja, Community Edition & Ja, Community Edition & Automatisches Schema Matching\\
 \hline
\end{tabularx}
\caption{Übersicht über Schema Matching und Transformations Tools}
\label{table:schema_matching_tools}
\end{table}
Viele Tools, wie bspw. OntoBuilder bzw. OntoMatcher haben Kompatibilitätsprobleme, da sie selbst veraltet sind oder auf veralteten bzw. nicht mehr auffindbaren Bibliotheken aufbauen. Teils ist der Code bzw. ein Download zu den entsprechenden Arbeiten gar nicht mehr auffindbar, da sie sich nicht mehr hinter dem originalen Link befinden bzw. nie veröffentlicht wurden (in der Tabelle als \glqq Keine Information\grqq{} vermerkt).\linebreak Dies betrifft vor allem Forschungs- und Open-Source-Projekte wie CUPID, OntoBuilder, IMap, COMA(++) und PROMPT. Kommerzielle Tools wie IBM Rational Data Architekt, BizTalk Mapper oder Altova MapForce sind meist aktueller und besser gepflegt, allerdings sind diese Tools mit hohen Kosten verbunden, da es sich um Enterpriselösungen handelt. Eventuelle Testversionen oder Community Editionen verfügen meist über eine begrenzte Laufzeit bzw. eingeschränkte Funktionalität. In dieser Arbeit soll für Schema Matching das Tool COMA bzw. Coma++ verwendet werden. Dies hat den Grund, dass es über eine Open-Source Community Edition verfügt und somit als einziges verfügbares, nicht kommerzielles Tool automatisiertes Schema Matching unterstützt. Des Weiteren bietet COMA++ eine Vielzahl an verschiedenen Matching-Algorithmen, was es ermöglicht, für die verschiedenen Anwendungsfälle der Routing-Services unterschiedliche Matching-Algorithmen zu verwenden. Insbesondere ist hier die unterschiedliche hierarchische Tiefe der jeweiligen Anfragemodelle der Routing-Services relevant.

\subsection{Umsetzung im Routing-Adapter}
\label{ch:schema_matching_transformation:umsetzung_im_routingAdatper}
Für die Umsetzung des Mappings im Routing Adapter soll ein Ansatz ähnlich zu dem von Microsoft BizTalk Mapper (siehe Kapitel \ref{ch:schema_matching_transformation:tools:biztalk_mapper}) verwendet werden. Dies hat den Grund, dass BizTalk Mapper für einen ähnlichen Anwendungsfall wie das Parametermapping im Routing-Adapter in dieser Arbeit konzipiert ist. Die Idee des BizTalk Mappers ist es, den Nutzer zunächst beim Erstellen des  XSLTs für die Transformation zu unterstützen. Dafür werden eine grafische Oberfläche sowie automatische Vorschläge anhand von Schema Matchings eingesetzt. Anschließend wird das erstellte XSLT immer wieder verwendet, um eingehende Nachrichten in das gewünschte Ausgabeformat zu transformieren \cite{ohlinger_verwenden_2017}.\par
Für das Parametermapping im Routing-Adapter wurde XSLT in Kapitel \ref{ch:schema_matching_transformation:transformation} bereits als geeignete Transformationssprache identifiziert. Ebenfalls ist es hier nötig zuerst das XSLT zu definieren, um es anschließend immer wieder für das Mapping der Parameter verwenden zu können. Hierzu sind mehrere Schritte notwendig. Zuerst soll ein XSD Schema von Quell- und Zielschema erstellt werden. Anschließend soll mithilfe automatisiertem Schema Matching ein Mapping Vorschlag errechnet werden, der anschließend von Hand validiert und verbessert wird. Schließlich soll ein Transformationsskript mittels XSLT erstellt werden, das Instanzen des Quellschemas in Instanzen des Zielschemas transformieren kann. Da dieser Prozess von keinem der frei verfügbaren Tools komplett unterstützt wird, werden mehrere Tools verwendet. Zudem ist für eine möglichst gute Individualisierung der Routen ein möglichst allumfassendes Mapping der Parameter zwischen den zwei Schemata notwendig. Daher muss in jedem Fall eine manuelle Validierung und Nachbearbeitung des gefundenen Matchings mit entsprechendem Domänenwissen erfolgen, um sicher zu stellen, dass alle Parameter mit einem potenziellen Match auch gematched werden.\linebreak Des Weiteren muss durch die manuelle Validierung sichergestellt werden, dass keine unpassenden Matchings vorhanden sind, da diese im Routing-Kontext zu absolut unbrauchbaren Ergebnissen führen können. Ein Beispiel für ein solches unpassendes Matching wären die Parameter \glqq MaxNumOfChanges\grqq{} und \glqq MaxWalkingDistance\grqq{}. Wird anstatt die maximale Anzahl an Umstiegen auf drei zu limitieren, die maximale zu Fuß zurückgelegte Strecke auf drei Meter limitiert, können potenziell gar keine Routen mehr gebildet werden.\par
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{images/05_parameter_mapping_process.pdf}
    \caption{Parameter Mapping Prozess für den Routing-Adapter}
    \label{fig:parameter_mapping_for_routing_adapter}
\end{figure}
Abbildung \ref{fig:parameter_mapping_for_routing_adapter} beschreibt das Vorgehen und die Artefakte jedes Schrittes, um ein Transformationsskript von einer Routinganfrage zu einer konkreten Routinganfrage für einen Routing-Service zu erhalten. Ausgangspunkt in diesem Prozess ist das Modell einer Routinganfrage und der konkreten Routinganfrage des Routing-Services in Form von C\# .Net Core Klassen. Um aus C\# Klassen XSD Schemata zu generieren, stellt Microsoft das Kommandozeilentool \textit{XSD.exe} \cite{tdykstra_xml_2017} bereit, das aus einem Assembly entsprechende XSD Schemata zu den verwendeten Klassen generiert. Ein Assembly ist die Ausgabe des Compilers und liegt in der Regel als DLL (Dynamic Link Library) oder EXE (executable) vor. In dieser Arbeit wird .Net Core statt dem älteren .Net Framework verwendet. Da sich der Aufbau von Assemblies von .Net Framework zu .Net Core geändert hat unterstützt das Tool \textit{XSD.exe} keine .Net Core Assemblies. Aus diesem Grund müssen die Klassen im ersten Schritt in ein .Net Framework Projekt kopiert werden, um ein kompatibles Assembly zu erhalten. Anschließend können mittels XSD.exe die Quell- und Ziel-XSD-Schemata generiert werden.\par
Die XSD Schemata können anschließend in COMA 3.0 Community Edition (COMA 3.0 CE) \cite{uni-leipzig_coma_2016} importiert werden. COMA 3.0 CE ist die einzige online auffindbare Variante von COMA++ (siehe Kapitel \ref{ch:schema_matching_transformation:tools:coma}). Sie verfügt nicht über alle oben beschriebenen Funktionen von COMA++ und muss selbst kompiliert und installiert werden. Im Git-Repository zu dieser Arbeit ist eine Anleitung zu finden, wie COMA 3.0 CE installiert und gestartet werden kann. Auch bei diesem Vorgehen können nicht alle Funktionen der Software verwendet werden, da sie nicht vollständig in die Matching-Engine integriert sind und ihre Ausführung zu Fehlern führt.\par
Trotzdem bietet COMA 3.0 CE die Möglichkeit, die generierten XSD Schemata zu importieren und mittels verschiedener Verfahren zu matchen. Das Resultat wird in der grafischen Oberfläche angezeigt. Durch die übersichtliche grafische Darstellung kann das Matching auf Fehler überprüft werden. Da COMA 3.0 CE wie COMA++ die Güte der gefundenen Matches farbig darstellt, ist es einfach zu erkennen, wo potenzielle Schwachstellen des Matchings liegen können. Es empfiehlt sich, für die verschiedenen Schemata der Routing-Services verschiedene Matcher und Kombinationen von Matchern auszuprobieren, da sie abhängig von Benennung und Verschachtelung der Elemente unterschiedlich gute Ergebnisse liefern. Da COMA++ und folglich auch COMA 3.0 CE keine Möglichkeit zum Export des gefundenen Matchings als XSLT bieten, wird im nächsten Schritt das Matching via der freien Version von Stylus Studio (siehe Kapitel \ref{ch:schema_matching_transformation:tools:stylus_studio}) manuell nachgebaut. Stylus Studio bietet zur Definition von Transformationen via XSLT eine grafische Oberfläche. In dieser Oberfläche können die Elemente des Quell- und Zielschemas via Drag and Drop verbunden und mit bestimmten Mapping-Funktionen versehen werden. Da sich die grafischen Oberflächen von COMA 3.0 CE und Stylus Studio sehr ähnlich sind, ist es einfach, die gefundenen Matches zu übertragen. Nicht gefundene Matches können in Stylus Studio durch Verbinden der entsprechenden Elemente in der interaktiven Nutzeroberfläche nachgepflegt werden. Schließlich kann man das resultierende XSLT Skript in Stylus Studio einsehen, bearbeiten oder exportieren.\par
Da die IntelliJIDEA \cite{jetbrains_intellij_nodate} Unterstützung in Form von Autovervollständigung und Highliting für XSLT bietet, wird sie für die finale Fertigstellung des XSLT Skripts verwendet. Dabei werden vor allem Enumerationen und andere kompliziertere Transformationen implementiert. Dieser Schritt kann aber auch innerhalb von Stylus Studio oder einer beliebigen anderen IDE mit XSLT Unterstützung durchgeführt werden.\par
Alles in allem ist der Prozess zur Erstellung eines XSLT Skripts zur Transformation einer Routinganfrage in das konkrete Routinganfragemodell eines Routing-Services nicht mit wenig Aufwand verbunden. Dieser Aufwand ist allerdings damit zu rechtfertigen, dass dieser Prozess pro Routing-Service initial nur einmal durchlaufen werden muss. Die Anpassung bzw. das Hinzufügen einzelner Parameter erfordert in der Regel lediglich kleine Änderungen an dem fertigen XSLT Skript, was erheblich weniger Aufwand mit sich bringt. Ein weiterer Vorteil dieses Ansatzes ist, dass durch die Verwendung von XSLT auch andere Arten des Schema Matchings oder komplett andere Ansätze für dessen Erstellung verwendet werden können, ohne Änderungen am Quellcode der Anwendung vorzunehmen.